【生死之爭】太太讓他死 父母想留人 42歲植物人維生儀器拔了又插

【新增內容】 法國一名植物人的病例掀起安樂死爭議，他11年前遇意外後四肢癱瘓，家人對他的治療方法產生分歧，他的太太希望醫生終止治療，但他的父母希望兒子繼續活下去，案件甚至呈上歐洲人權法院審理，法院年初維持原判，正當他的父母仍在四處奔走之際，醫生周一開始停止療程，拔走其維生儀器，預計他會在本周內「慢慢餓死及渴死」。不過，巴黎一個上訴法庭在病人「拔喉」後數小時，下令當局採取一切措施，重新為病人接駁維生儀器。

42歲蘭伯特（Vincent Lambert）本來是一名精神科護士，2008年在一場電單車車禍後變成植物人，他出事後一直四肢癱瘓，只剩下輕微意識，有時候會張開眼睛，依賴靜脈注射維持生命，但能夠自主呼吸，毋須使用呼吸機。他的家人對於如何照顧他有極大分歧，他的太太雷切爾（Rachel）、蘭伯特6名兄弟及姊姊均希望終止治療，但他那虔誠天主教徒父母及另外兩名手足，就堅持蘭伯特應該活下去。

蘭伯特的案件在法國引起很大爭議，安樂死在當地屬違法，但醫生可以為絕症病人執行深度鎮靜。歐洲人權法院本年初已作出決定，維持法國法院原判，容許醫生為他拔除維生儀器。醫生當時未有這樣做，是因為蘭伯特爸爸提出安全憂慮，擔心有人綁架兒子，現在新的醫療團隊已準備就緒，醫生周一關閉蘭伯特的維生儀器。

不過，案件周一峯迴路轉，醫院拔喉後幾小時，巴黎一個上訴法庭下令重新為蘭伯特接駁維生儀器，等候聯合國殘疾人權利委員會的覆核。他的73歲母親維維亞娜（Viviane）形容裁決是「一大勝利」，「他們會恢復輸送營養及給予他水份，我為法院感到自豪」。

醫生周一拔喉後，蘭伯特父母的代表律師帕洛特（Jean Paillot）怒斥醫療團隊的決定：「實在可恥，他們甚至無法擁抱兒子。」他的父母過去一直爭取兒子的生存權利，維維亞娜亦設立「支持蘭伯特」網站，約150名支持者更曾響應她的呼籲，來到蘭伯特在蘭斯（Reims）接受治療的醫院外聲援。

反對「賜死」蘭伯特的家人之前曾發聲明呼籲總統馬克龍介入，聲明寫道：「總統先生，如果你不行動，蘭伯特就會在20日那個星期死於脫水，而你是最後以及唯一可以干預的人。在2019年的法國，沒有人應該死於飢餓或渴死。」

事實上，蘭伯特出事後一家人都曾嘗試改善他的病情，可惜一直沒有進展，醫療團隊2013年諮詢過他的妻子雷切爾後，建議終止治療。由於這個決定未有諮詢蘭伯特其他家人，引發一場歷時甚久的訴訟。蘭伯特父母2015年透過保守的天主教網站發放短片，展示蘭伯特對家人的說話仍有反應。不過負責照顧他的醫生反駁，指短片操縱廣大公眾，並誤導了他的真實情況。

蘭伯特的醫生桑切斯（Vincent Sanchez）曾表示，移除維生儀器的行動不會改變，他於本月10日通知家人，周一（20日）起會停止餵食和供水，並會向他施打鎮靜劑。聯合國殘疾人權利委員會曾要求法國干預押後行動，好讓委員會調查案件，但法國衞生部門之前曾回應，指他們不受委員會約束，案中已用盡所有法律上訴，而且法國和歐洲的司法機構都確認，負責其案件的醫療小組有權終止療程。

英國廣播公司／法新社

醫生周一終止對蘭伯特的照顧後，法院周一下令醫院為他駁回喉管。右圖為蘭伯特媽媽。(路透社)

蘭伯特的媽媽（左）及太太（右）。(互聯網)

Source:

老婆: 快Ｄ俾遺產我

有無人覺得老婆比父母更有權去決定

咩父母會想自己個仔繼續受苦

同意 老婆係自己揀既 父母唔係

啱 我都係咁諗

反正有咁多個仔女
一個半個受苦WFC

真係來回地獄又折返人間

之前有個研究話 其實唔少植物人腦部對外界係有反應 佢地係知道外界發生緊咩事
但
但腦部控制同外界互動既區域都受損左
所以喪失左自主反應
佢地話目前只係缺乏同植物人溝通既工具

有輕微意識又識張開眼睛 不如問下佢想繼續生存定死 佢自己話事就唔洗嘈

來回地獄又折返人間

但餓死渴死唔係「安樂死」，有冇用腦？

一個全身99%燒傷嘅病人，即使鎮靜到昏迷，依然可以從腦電波睇出佢係極大痛苦狀態

Exact7y

何必呢

個太太都有幾分似 奧斯爾

點解有意識有反應都唔畀佢生存？最基本應該問吓佢本人

諗起Black Mirror嗰部機

「慢慢餓死及渴死」
支持有安樂死呢樣野
但係呢「慢慢餓死及渴死」絶對唔支持

你慢慢餓死佢

不過比佢安樂死

用霍金部機得唔得

我諗佢第一個想表達嘅訊息應該係俾我死

「慢慢餓死及渴死」

咁應該會好辛苦

咁樣吊住條命慘過慢慢餓死脫水死

係咪因為未有安樂死，所以唔可以打毒針，只可以停佢維生裝置？

我諗安樂死最大既爭議係醫生有冇權剝奪其他人既生存權
選擇餓食個病人 而唔係親手「殺」死 好似冇咁大罪疚感

Terri Schiavo 死咗都14年 又要repeat返同一個故事

兩邊都冇對錯
一邊抱希望+痛苦
一邊抱絕望+解脫

我記得細個有套外國片就係講植物人生死之爭

講個植物人係知道外界既事，但係講唔到俾其他人聽，有啲似靈魂出竅，而個植物人就係個類似精神世界抗爭，唔知要做咩比賽第一先可以贏左返去個身體裡面

有冇人知套戲係咩名

全部耶撚 "PRAISE GOD GOD GOD" 咁叫

監生渴死又真係辛苦

社會嘅錯
一齊贊成安樂死

如果佢聽到，都有個Binary channel 話比人知作想點

Locked-in Syndrome
好撚恐怖

不同意 父母只得2個。 老婆可以無上限

有無source？

我建議反對安樂死既人
應該體驗下植物人個種生不如死個種感受
綁撚住你係張床一個月唔準落床，唔準郁
所有大小事都要完全靠人

咁住院 錢都唔知要燒到幾時

其實冇安樂死嘅國家都唔好話自己係先進國家

無上限嘅只係女朋友，理論上老婆都係得一個

老婆更加有決定權啦
做植物人真係好慘，大佬唔好咁自私，俾佢走啦

其實個爭議點係你都唔知佢自己想生定死
支持既人assume左佢好痛苦，想解脫，
反對既人覺得佢係想繼續生存
問題就係係咪真係有人有權可以咁去落決定，究竟一個植物人應該生定死

離婚再娶咪第2個。 外國人都經常婚完就離婚。

但係婚姻伴侶係soulmate喎
父母有時都未必了解仔女啦

法國冇安樂死

咁你都係得一個合法妻子

明珠台醫學節目

佢哋係接受唔到個仔「死」

大把一夫多妻國家la
人 若 有 二 妻 ， 一 為 所 愛 ， 一 為 所 惡 ， 所 愛 的 、 所 惡 的 都 給 他 生 了 兒 子 ， 但 長 子 是 所 惡 之 妻 生 的 。
16 到 了 把 產 業 分 給 兒 子 承 受 的 時 候 ， 不 可 將 所 愛 之 妻 生 的 兒 子 立 為 長 子 ， 在 所 惡 之 妻 生 的 兒 子 以 上 ，
17 卻 要 認 所 惡 之 妻 生 的 兒 子 為 長 子 ， 將 產 業 多 加 一 分 給 他 ； 因 這 兒 子 是 他 力 量 強 壯 的 時 候 生 的 ， 長 子 的 名 分 本 當 歸 他 。

耶撚都唔只一個老婆la

先唔講應唔應該安樂死
佢就咁令佢餓死渴死點樣都唔會係舒服嘅死法啦？
既然佢仲有反應咪問佢本人意願
問多幾次 佢真係好堅定想走咪尊重佢

2邊都冇錯㗎其實 最錯係個安樂死方法囉

千奇唔好俾佢死要吊鳩住佢條命
生為法國人點可以死，幾撚難先刷到白人高等人種

希望大家曬少少時間 關心下

民陣表示，將於6月9日舉行遊行，以回應保安局局長李家超把《逃犯條例》修訂草案，直接提交大會並恢復二讀辯論。召集人岑子杰表示，目標是有30萬人參與遊行。

民陣預計遊行在當日下午3時集合，由銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道。

可能今次，會係最後一次
6月12如果二讀成功後，三讀應該半個月內搞掂。
為咗自己 身邊嘅屋企人 朋友 下一代
唔好再話返工不了

安樂死最後係自己打針的

攞去啲tube之後會落重sedation 所以佢係喺無意識下死 始終法國冇安樂死冇得落毒藥 呢個方法算係一個alternative way

通過咗就係港人「不安樂死」

係啊
所以希望各位巴絲可以同自己屋企人講解下
好多時上一代資訊無我哋接收得咁快
好易被親中媒體誤導
所以我哋可以糾正番佢哋

亦希望各位巴絲今次真係可以用腳企出嚟
唔好淨係做鍵盤戰士

另外開個post置頂

咁重慘撚過死

有意識既更加要俾佢死
人係要生活，唔係生存

他的太太雷切爾（Rachel）、蘭伯特6名兄弟及姊姊均希望終止治療，但他那虔誠天主教徒父母及另外兩名手足，就堅持蘭伯特應該活下去。

真心覺得係呢對父母自私

佢老母有無諗過一個人如果做咗植物人十一年

係十一年

就算俾你奇跡身體變返正常 你心理會有幾大創傷

如果佢真係好似佢老母講咁有意識

有無諗過佢呢十一年每日有幾痛苦

根本返唔到轉頭

佢老母試下做一年植物人 睇下仲淨返 d 乜野

做你老婆真係喊三聲

Medical Ethics有樣嘢叫Doctrine of double effects:
“if doing something morally good has a morally bad side-effect it's ethically OK to do it providing the bad side-effect wasn't intended. This is true even if you foresaw that the bad effect would probably happen.”

用Morphine/嗎啡就係一個好例子
用Morphine可以幫病人鎮痛
但用得太多會抑制病人嘅CNS至死
如果有個末期病人係極度痛但又已經藥石無靈
幫佢鎮痛係一個morally good嘅intention
所以就算用morphine用到佢死
你都唔算morally wrong
因為你唔係想佢死
你只係想佢冇咁痛
雖然冇咁痛嘅過程會令佢死

法國唔容許安樂死
當地醫生唔可以以「令病人死」嘅意圖去做任何嘢
佢地可以基於「用維生機器令佢痛苦而且睇唔出有治療效果」呢個意圖嚟withdraw life support
或者「希望病人冇咁痛」嚟用大量Morphine

但唔可以一針啪落去令病人死
因為咁樣你個意圖就係「要病人死」

生不如死
真係好辛苦
支持安樂死呢樣野！

諗起乙一個本失去的世界
訓係到但係咩都做唔到真係好恐怖
快手死咗佢算

照你講 你老豆都可以搞到你有好多老母 所以父母都唔只兩個